### Lekcja 1 - Markdown lekki język znaczników


#### Spis treści

[toc]

#### Wstęp
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:
1. **html** -  służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex**(Latex) -poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce

	<!DOCTYPE html>
	<html>
	<head>
	<meta charset="utf-8" />
	<title>Przykład</title>
	</head>
	<body>
	<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
	</body>
	</html>
![](Obraz1.jpg)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf 

```latex
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```

![](Obraz2.jpg)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

	<!DOCTYPE html>
	<html>
	<body>
	<svg height="100" width="100">
	<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
	</svg>
	</body>
	</html>
<!DOCTYPE html>
	<html>
	<body>
	<svg height="100" width="100">
	<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
	</svg>
	</body>
	</html>

W tym przypadku mamy np. znacznik np.  opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www). Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml

```git
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
 Length   Date    Time      Name
--------- ---------- ----- ----
 573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
 731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
 508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
 531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels
 1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
 2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
 853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
 241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
 1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml
```

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał Markdown - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

* CommonMark
* GitHub Flavored Markdown (GFM)
* Markdown Extra
#### Podstawy składni
Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.
##### Definiowanie nagłówków
W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu
![](Obraz4.jpg)
##### Definiowanie list
![](Obraz5.jpg)
Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-
##### Wyróżnianie tekstu
![](Obraz6.jpg)
##### Tabele
![](Obraz7.jpg)
Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:
##### Odnośniki do zasobów
```[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)
[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)
[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1]
[1]: http://google,com
```

##### Obrazki
```
![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów internetowych
![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów
```
##### Kod źródłowy dla różnych języków programowania 
![](Obraz8.jpg)
##### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków
![](Obraz9.jpg)
#### Edytory dedykowane
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi
1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview” 

![](Obraz10.jpg)
#### Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów
Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów
pomiędzy różnymi formatami.
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:
https://pandoc.org/demos.html
Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html
Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie
składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)
Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
PATH miejsca jego położenia

![](Obraz11.jpg)

![](Obraz12.jpg)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik
Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując
klasę latexa beamer.
W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:
$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf